---
title: >-
    شمارهٔ ۱۱ - تتبع امیر خسرو در طور خواجه حافظ
---
# شمارهٔ ۱۱ - تتبع امیر خسرو در طور خواجه حافظ

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>کی به چشم آرم لباس و مسند شاهانه را</p></div>
<div class="m2"><p>من که خواهم دلق فقر و گوشه میخانه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>طایر فرخنده عیش است رام نقل و می</p></div>
<div class="m2"><p>از پی صیدی چنین میریزم آب و دانه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بهر ما دریا کشان باید که سازد می فروش</p></div>
<div class="m2"><p>از تغارش جام را وز خم می پیمانه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>خویش را کشتم چو می کردی علاجم ای حکیم</p></div>
<div class="m2"><p>هر که را باشد خرد چون می دهد دیوانه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>مستی آرد بوی خاک میکده ای پیر دیر</p></div>
<div class="m2"><p>گویی اندودی به لای باده این کاشانه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>غفلت آرد واعظا در دل مسلسل گفتنت</p></div>
<div class="m2"><p>ساختی گویا ز بهر خواب این افسانه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>یک دمم با یاد نی احباب آید نی رقیب</p></div>
<div class="m2"><p>چون بگنجد آشنا کی ره بود بیگانه را!</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کلبه ام صد رخنه از سنگ حوادث کرد چرخ</p></div>
<div class="m2"><p>بر سرم خواهد فکندن گویی این ویرانه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>جان فدایت سازم ای فانی اگر خواهی رساند</p></div>
<div class="m2"><p>وقت جان دادن به سر وقتم دمی جانانه را</p></div></div>